國泰航空安全排名急挫 榜首跌至12位

全球航空安全排名機構，德國航空事故數據評估中心（Jet Airliner Crash Data Evaluation Centre，JACDEC）公布最新全球主要航空公司安全表現排名。本港航空業龍頭國泰航空排名勁跌，由去年的第1位，大幅降至最新的第12位。

根據JACDEC 2018年安全排行榜，世界十大航空公司依次是：1.阿聯酋航空（ Emirates）、2.挪威航空 (Norway AS)、3.維珍航空(Virgin Atlantic AW)、4.荷蘭皇家航空(KLM)、5.英國EasyJet、6.芬蘭航空(Finnair)、7.阿提哈德航空（Etihad Airways）、8.美國Spirit Airlines、9. 澳洲捷星航空(Jetstar Airways)、10.阿拉伯航空(Air Arabia)。港人熟悉的新加坡航空及台灣長榮航空，則分別排14及15位。

JACDEC網頁暫時只羅列首20位航空公司排名，詳細排行名單及評分報告將於稍後公佈。JACDEC指出，今年報告涵蓋的航空公司數目，就由往年的60間，大幅增加至100間。排行榜評分準則亦作出多項調整，安全評分項目由往年的9項增加至33項，航空公司的系統性風險，新加入為評分考慮之列。同時，針對航空公司過去飛行事故的評分計算比例，已相應調低，該項目過去一直是國泰的搶分位。

國泰在JACDEC 安全排行榜已連續三年稱冠，對於排名急跌，國泰發言人回應指，排名若沒有明確、高透明度及客觀的數據及標準，實難以衡量航空安全，國泰與國際航空運輸協會意見一致，認為安全排名並非全面衡量一家航空公司安全績效的有效指標。同時，嚴格安全標準對航空業界至為重要，安全並非競賽，而是所有航空公司的首要任務。國泰航空一向以航空安全為首要考慮，永不妥協，絕不是為爭取排名。公司在各業務範疇制定的標準，均高於所有監管機構以及業界要求，確保營運及乘客安全。

發言人續指，國泰的安全表現一直維持高水平，具體可於強制事故報告數字及風險構成因素等方面反映，監管機構亦採用有關指標，監察其運作的安全風險水平。國泰的安全管理機制獲香港民航處接納，以及獲美國聯邦航空局和歐洲航空安全局等國際監管機構認可。國泰亦取得國際航空運輸協會所頒佈的運行安全審計認證(IOSA)，該認證是一項國際認可的評估系統，用於評估航空公司的運作管理和控制系統，是備受信賴的安全表現績效指標。

因報?